<resources>
    <string name="app_name">Budaya Kalbar</string>
    <string name="home_title">Budaya Kalbar</string>
    <string name="suku">Suku</string>
    <string name="kuliner">Kuliner</string>
    <string name="lagu">Lagu</string>
    <string name="kuis">Kuis</string>
    <string name="dayak">Dayak</string>
    <string name="smelayu">Melayu</string>
    <string name="sjawa">Jawa</string>
    <string name="stionghoa">Tionghoa</string>
    <string name="smadura">Madura</string>
    <string name="sbugis">Bugis</string>

    <string name="detail_dayak">Dayak merupakan kelompok masyarakat yang besar di Kalimantan Barat.
        Besar dari sisi jumlah, persebaran dan peranannya. Dari sisi jumlah, walaupun tidak ada angka resmi,
        bilangan komunitas ini mencapai 30-40 persen dari total penduduk Kalbar, dan memiliki 151 subsuku dan 100 subsubsuku.
        Sedangkan dari sisi persebaran, Dayak tersebar di semua wilayah kabupaten, di pesisir dan pedalaman. Konsentrasi terbesar ada di kabupaten Landak,
        Sanggau, dan Bengkayang. Istilah Dayak digunakan pertama kali oleh Rademaker tahun 1790 untuk menyebut komunitas yang sekarang dikenal sebagai pribumi
        yang beragama bukan Islam. Istilah ini sejajar dengan penggunaan istilah Melayu untuk penduduk yang beragama Islam. Meskipun menolak menggunakan identitas
        Dayak, tetapi kalangan tertentu dari orang yang disebut Dayak itu melihat ada satu ikatan emosional yang bisa dipakai untuk menyatukan kekuatan politik pribumi
        bukan Islam.
    </string>
    <string name="pakaian_tradisional">Pakaian Tradisional</string>
    <string name="detail_pakaian_tradisional_dayak">King Baba merupakan pakaian tradisional untuk laki-laki suku Dayak yang menempati Kalimantan Barat. Sementara itu pakaian tradisional untuk perempuan adalah
        King Bibinge. Pakaian tradisional King Baba berbentuk seperti rompi yang menggunakan kain khas terbuat dari kulit kayu kapuo serta dihiasi manik-manik berwarna jingga dan
        merah. Sedangkan untuk pakaian tradisional perempuan King Bibinge terbuat dari bahan yang sama tapi menutupi hingga bagian dada dan pundak. Pakaian tradisional tersebut sudah dipakai
        secara turun temurun dan menjadi identitas masyarakat Dayak. Hingga sekarang pakaian tradisional tersebut masih terus dipergunakan dalam berbagai kegiatan, seperti upacara
        sosial atau keagamaan masyarakat.
    </string>
    <string name="senjata_tradisional">Senjata Tradisional</string>
    <string name="detail_senjata_tradisional_dayak">Senjata tradisional suku Dayak salah satunya adalah mandau. Mandau berbentuk panjang, terbuat dari bahan pilihan yang diambil dari batu
        gunung yang mengandung besi. Senjata ini memiliki hiasan berupa bulu rangkong atau rambut manusia yang diletakkan di atas mandau yang terbuat dari tanduk atau kayu.
        Mandau sendiri bisa dikatakan sebuah senjata yang memiliki level keampuhan atau kekuatan gaib. Kekuatan sihir itu tidak hanya diperoleh dari proses pembuatannya melalui ritual
        tertentu, tetapi juga dalam tradisi head hunting (pemenggalan lawan).</string>
    <string name="rumah_adat">Rumah Adat</string>
    <string name="detail_rumah_adat_dayak">Rumah adat Betang Radakng merupakan rumah tradisional khas Kalimantan Barat yang berlokasi di Sungai Bangkong, Kec. Pontianak Kota, Kota Pontianak. Rumah adat ini
        juga disebut dengan nama rumah betang atau rumah panjang. Nama ini diambil dari bahasa suku Dayak. Dirancang khusus, rumah adat ini bisa menampung penghuni hingga 600 orang pada bagian
        ruang utamanya dengan panjang sekitar 138 meter dengan tinggi 7 meter. Dilengkapi dengan halaman luas sehingga dijadikan sebagai pusat pertunjukkan hingga budaya lokal lengkap dengan ciri
        khas Dayak yang kental.</string>
    <string name="melayu">Melayu</string>
    <string name="detail_melayu">Melayu merupakan suku mayoritas yang menetap di Kalimantan Barat selain suku Dayak. Melayu digunakan untuk menyebut identitas penduduk Kalimantan Barat yang beragama Islam.
        Di Kalimantan Barat sendiri teridentifikasi setidaknya 13 kerajaan atau pertuanan Melayu, mulai dari Pontianak, Sambas, Mempawah, Ketapang, Sukadana, hingga Landak dan Sintang</string>
    <string name="detail_pakaian_tradisional_melayu">Teluk Belanga merupakan pakaian tradisional suku Melayu yang biasanya dikenakan untuk acara-acara resmi seperti pesta pernikahan maupun upacara adat.
        Pakaian satu ini terdiri dari pakaian dalam terbuat dari bahan satin yang umumnya memiliki warna kuning emas. Dimana warna tersebut identik dengan kerajayaan Melayu.
        Bagi suku Melayu, warna yang dikenakan memiliki makna sendiri. Dan kuning emas menjadi warna yang paling banyak digunakan oleh suku Melayu. </string>
    <string name="detail_senjata_tradisional_melayu">Sundang merupakan senjata tradisional suku Melayu yang cukup terkenal. Sundang tidak digunakan untuk menikam seperti sifat keris, ia lebih kepada melilit,
        menebas dan melibas. Sundang biasa digunakan oleh raja pada zaman dahulu.</string>
    <string name="detail_rumah_adat_melayu">Suku Melayu memiliki rumah adat yang bentuknya rumah panggung dan bisa ditemui di Pontianak. Rumah Adat Melayu merupakan salah satu rumah khas Melayu yang dijadikan sebagai
        Balai Kerja yang fungsinya untuk sekretarian pertemuan Balai Rakyat, kios penjualan dan juga taman bermain. Masing masing ruangan memiliki fungsi yang berbeda, mulai dari penginapan hingga acara adat.</string>
    <string name="jawa">Jawa</string>
    <string name="detail_jawa">Suku Jawa merupakan salah satu suku yang menetap di Kalimantan Barat dengan populasi sebesar 8% serta sebagian besar memeluk agama Islam dan Kristen. Suku Jawa telah menjalin kerukunan antarsuku dan  melalui
        wadah yang dibuat oleh Paguyuban Jawa Kalimantan Barat.</string>
    <string name="detail_pakaian_tradisional_jawa">Batik adalah pakaian tradisional dari Jawa yang sangat mendunia. Batik terdiri dari berbagai macam motif. Motif dari batik sendiri dipengaruhi oleh kondisi geografis dan budaya dari masyarakat setempat.</string>
    <string name="detail_senjata_tradisional_jawa">Keris merupakan senjata tradisional Jawa yang kini dipakai sebagai koleksi seni hingga benda spiritual. Berbeda dengan senjata tradisional jenis lain, keris memiliki bentuk, pola, serta ukiran yang membuatnya semakin unik.
        Berbahan dasar potongan kayu, emas, hingga gading langka, keris seringkali dianggap memiliki kekuatan magis di sekitarnya.</string>
    <string name="detail_rumah_adat_jawa">Rumah Joglo atau rumah adat Jawa di Kalimantan Barat terletak di Kabupaten Ketapang yang dibiayai oleh Pemkab Ketapang melalui Dinas Pariwasata dan Kebudayaan. Rumah adat ini merupakan sebuah kebanggaan masyarakat
        Jawa di Kabupaten Ketapang</string>
    <string name="tionghoa">Tionghoa</string>
    <string name="detail_tionghoa">Tionghua merupakan kelompok keempat terbanyak yang menetap di Kalimantan Barat dengan persebaran terbesar terletak di Singkawang. Etnis Tionghua di Kalimantan Barat memiliki
        beberapa bahasa yaitu Hokkien, Teo-Chiu, Hakka dan Kanton. Kebudayaan masyarakat Tionghoa di Kalimantan Barat seiring waktu mengalami penyesuaian dengan lingkungan setempat sehingga menimbulkan rasa toleransi antarsuku.</string>
    <string name="detail_pakaian_tradisional_tionghoa">Cheongsam adalah pakaian tradisional khas Tionghoa yang jadi simbol kedudukan sosial kaum perempuan. Pakaian yang dibuat pada tahun 1920 ini, adalah pakaian yang sering dikenakan wanita
        Tionghoa berkedudukan sosial tinggi. Sedangkan Changshan diartikan sebagai pakaian panjang yang dulunya menjadi salah satu pakaian resmi yang banyak digunakan oleh kaum laki-laki untuk menghadiri beberapa acara. Cheongsam dan Changshan identik dikenakan saat Imlek,
        keduanya memberikan ciri khas untuk keturunan Tionghoa. Selain modelnya yang unik, pakaian ini juga memiliki desain yang sangat kental dengan pakaian tradisional Tiongkok.</string>
    <string name="perayaan_tionghoa">Perayaan</string>
    <string name="detail_perayaan_tionghoa">Keunikan dari perayaan kebudayaan Tionghoa di Kalimantan Barat yaitu terdapat parade atraksi kesaktian warga Dayak-Tionghoa dalam merayakan Cap Go Meh, perayaan yang dilakukan pasca Hari Raya Imlek. Atraksi yang diberi nama pawai tatung ini
        mengikuti tradisi Tionghoa yang berbaur dengan budaya Dayak yang hanya bisa disaksikan di Singkawang, Kalimantan Barat.</string>
    <string name="bangunan_tionghoa">Rumah Tjhia</string>>
    <string name="detail_bangunan_tionghoa">Rumah  Tjhia merupakan salah satu cagar budaya di Kota Singkawang. Bangunan yang tetap kokoh hingga kini, meski sudah ada sejak 1902. Bangunan tersebut lokasinya berada di jalan Budi Utomo No. 35, Condong, Singkawang Barat, Kalimantan Barat.
        Rumah dua lantai itu dibangun dengan kombinasi desain Timur dan Barat serta memiliki dua ruangan besar pada bagian depan dan belakangnya. Hampir di setiap ruangan terdapat ukiran dan kaligrafi.</string>
    <string name="madura">Madura</string>
    <string name="detail_madura">Suku Madura merupakan salah satu suku yang bertransmigrasi ke Kalimantan Barat. Di Kalimantan Barat sendiri suku Madura pernah mengalami kerusuhan etnis yang disebabkan oleh kesenjangan sosial, tetapi sekarang kesenjangan itu sudah mereda dan etnis Madura
        dan penduduk setempat sudah rukun kembali. Mayoritas masyarakat suku Madura hampir semuanya menganut agama Islam serta sangat taat dalam mendalaminya, seperti halnya suku Melayu atau suku Bugis yang juga sangat menjunjung agama Islam dalam kehidupan sehari-hari.</string>
    <string name="detail_pakaian_tradisional_madura">Pakaian tradisional suku Madura bernama Pesa’an. Di beberapa daerah di Kalimantan Barat seperti Pontianak, Pesa’an jarang digunakan terkecuali untuk acara pernikahan atau acara khusus. Pakaian yang diperuntukkan bagi kaum pria
        Madura ini terdiri atas celana longgar dan kaos bergaris merah putih sehingga terkesan sangat sederhana, sementara untuk kaum wanita biasanya menggunakan kebaya dengan warna cerah yang mencolok.</string>
    <string name="detail_senjata_tradisional_madura">Celurit merupakan senjata khas dari suku Madura. Bentuk Celurit terlihat sama dengan arit/sabit, namun celurit lebih mengacu pada senjata tajam sedangkan arit atau sabit cenderung bersifat sebagai alat pertanian.</string>
    <string name="rumah_budaya">Rumah Budaya</string>
    <string name="detail_rumah_budaya">Rumah Budaya didirikan oleh Ikatan Keluarga Besar Madura (IKBM) Kalbar yang dibangun dengan kekhasan rumah adat di Madura pada umumnya yaitu Tanean Lanjhang. Rumah Budaya Tanean Lanjhang (halaman panjang) merupakan representatif dari masyarakat madura
        yang sangat menjunjung tinggi nilai persaudaraan. Rumah Budaya Madura ini terletak di Jalan Selat Panjang II, Kecamatan Pontianak Utara. Kelak di tempat inilah generasi muda Madura di Kalimantan Barat akan terus melestarikan kebudayaan Madura yang adiluhung.</string>
    <string name="bugis">Bugis</string>
    <string name="detail_bugis">Bugis merupakan suku yang terlebih dahulu berada dan bertempat tinggal di Kalimantan Barat. Etnis Bugis kebanyakan menetap di Desa Punggur Kecil, Kecamatan Sungai Kakap, Kabupaten Kubu Raya dengan mayoritas memeluk agama Islam.</string>
    <string name="detail_pakaian_tradisional_bugis">Pakaian tradisional Tutu ini dilengkapi dengan celana kain dan lipa garusuk. Sementara untuk hiasan kepala menggunakan songkok. Ciri khas Tutu yaitu lengan panjang, berkerah, serta kancing berwarna emas atau perak. Hiasan ini sengaja dipasang untuk
        menambah daya tarik pakaian secara keseluruhan. Pakaian ini biasanya digunakan untuk menghadiri acara penting.</string>
    <string name="detail_senjata_tradisional_bugis">Tappi adalah keris asal Suku Bugis. Tappi memiliki bilah bermata dua yang berkelok-kelok dan meruncing dari pangkal ke ujungnya. Di Kalimantan Barat, suku Bugis masih menyimpan senjata tersebut sebagai koleksi budaya.</string>
    <string name="detail_rumah_adat_bugis">Rumah Adat Saoraja di Kalimantan Barat masih dalam tahap pembangunan. Diharapkan berdirinya rumah adat ini dapat melestarikan serta memperkenalkan budaya suku Bugis di Kalimantan Barat. </string>

    <string name="bubur_pedas">Bubur Pedas</string>
    <string name="chai_kwe">Chai Kwe</string>
    <string name="che_hun_tiau">Che Hun Tiau</string>
    <string name="kiam_ko_kwe">Kiam Ko Kwe</string>
    <string name="kue_kantong_semar">Kue Kantong Semar</string>
    <string name="kwetiau">Kwetiau</string>
    <string name="lek_tau_swan">Lek Tau Swan</string>
    <string name="pengkang">Pengkang</string>
    <string name="sotong_pangkong">Sotong Pangkong</string>

    <string name="detail_bubur_pedas">Bubur pedas khas Pontianak pertama kali ditemukan oleh suku Melayu Sambas yang tinggal di pesisir pantai dikawasan Pontianak ibukota provinsi Kalimantan Barat dan kemudian dipopulerkan sebagai makanan khas Pontianak. Kuliner satu ini menarik minat pengunjung untuk datang ke Pontianak dan merasakan kelezatan Bubur Pedas Di Pontianak.
        Teksturnya lembut dan rasanya gurih, lezat untuk disantap. \n\nBahan-bahan yang diperlukan dalam membuat bubur pedas yaitu: \n1/2Kg beras cuci bersih kemudian sangrai dan tumbuk kasar\n1/2Kg kelapa parut sangrai dan tumbuk halus\n1 buah wortel potong kecil dadu\n2 buah kentang potong kecil dadu\n1 ikat kacang panjang potong kecil\n500g kecambah\n3cm lengkuas geprek\n1 ruas serai geprek\n3 liter air.\n\nSayuran yg dicincang kasar:\n1 ikat kangkung\n2 ikat pakis\n2 buah rebung muda yg sudah direbus\n1 genggam daun kesum\n3 lembar daun kunyit\n\nBumbu yg dihaluskan:\n5 siung bawang putih\n4 siung bawang merah\n1 sendok makan merica bulat\n2cm jahe\n1cm kunyit\n1 sendok makan ketumbar\n1 sendok teh jintan\nsecukupnya terasi\nBahan taburan yaitu bawang merah goreng,teri goreng dan kacang goreng serta pelengkap yaitu jeruk nipis, sambal dan kecap manis
    \n\nBerikut langkah-langkah pembuatannya:\n1.Masak air dalam panci hingga mendidih\n2.Tumis bumbu yg sudah dihaluskan masukan jahe dan lengkuas hingga harum dan sisihkan\n3.Setelah air mendidih masukan beras aduk aduk agar tidak menggumpal dan tunggu hingga mengembang jika air kurang boleh ditambah agar tidak kekentalan\n4.Setelah itu masukan kelapa sangrai,sayur mayur yg sudah dipotong dan dicincang kasar dan tambahkan bumbu yg sudah ditumis, beri garam, kaldu bubuk kemudian aduk kembali hingga matang\n5.Setelah matang angkat dan taburkan bahan taburan dan beri pelengkapnya.</string>
    <string name="detail_chai_kwe">Chai kwe merupakan makanan khas Pontianak yang berasal dari etnis Tionghua. Chai kwe dibuat dari tepung kanji dan tepung beras yang diaduk dengan air panas hingga kalis. Umumnya penjual chai kwe membuat adonan sesaat akan disajikan. Mereka tak pernah membuat stok karena harus segar dan hangat. Sementara jika dibiarkan terlalu lama
        adonan kulit akan mengering sehingga tak bisa dipakai lagi. Adonan tepung kemudian dibentuk bola-bola dan dipipihkan hingga bundar. Selanjutnya diisi dengan irisan halus kucai, bengkuang, talas, rebung, kacang dan daun bawang. Sayuran ini sudah diberi sedikit bumbu. Kulit adonan dilipat dua berbentuk setengah lingkaran atau bulan sabit, mirip pastel.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n200g tepung beras\n50g tepung tapioka\n350ml air panas\n1/4 sendok teh garam\n2 sendok teh minyak sayur\n5 buah cabe rawit\n6 siung bawang putih, cincang halus\n500g bengkuang,50g udang ebi\ngaram dan gula secukupnya\n\nBerikut langkah-langkah pembuatannya:\n1.Tumis satu sendok bawang putih dan udang ebi sampai harum, masukkan bengkuang lalu tambahkan sedikit air agar tidak terlalu kering. Tambahkan garam dan gula secukupnya. Aduk hingga merata. Masak hingga bengkuang sudah terlihat layu atau berwarna kecoklatan.
    \n2.Masukkan tepung beras, tepung sagu, garam kedalam wadah lalu tambahkan air panas, aduk hingga merata. Tambahkan minyak sayur.\n4.Pindahkan adonan tepung ke dalam panci yang telah dipanaskan di atas kompor. Aduk terus, masak sampai adonan mengental.\n5.Tuang adonan di atas talenan kemudian uleni sampai kalis.\n6.Ambil sedikit adonan lalu pipihkan dan isi dengan bengkoang. Ulangi sampai adonan habis.\n7.Siapkan alat kukusan yang sudah dipanaskan terlebih dahulu. Kukus selama 10 menit.\n8.Setelah matang bubuhi atasnya dengan bawang goreng.</string>
    <string name="detail_che_hun_tiau">Che hun tiau atau sagu gunting merupakan makanan khas Kalimantan Barat dari etnis Tionghua yang setiap katanya memiliki arti che berarti ubi, hun artinya tepung dan tiau artinya balok yang mana merujuk pada bahan utamanya yakni adonan putih susu panjang seperti mie yang dibuat dari tepung sagu. Racikan che hun tiau ini terdiri dari che hun tiau, bubur ketan hitam,
        kacang merah, cincau, dan bongko. Dilengkapi sirup dan es batu serta santan yang sudah direbus matang.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n500g tepung sagu\n200g gula merah\n200g gula pasir\n1.300ml air \n350ml santan dari 1/2 butir kelapa\n100g kacang merah \n\nBerikut langkah-langkah pembuatan:\n1.Rendam kacang merah didalam air selama satu malam.\n2.Bersihkan kacang merahnya lalu rebus dalam 800 ml air sampai empuk.\n3.Masak 200 ml air, gula merah, dan gula pasir sampai mendidih dan gula larut kemudian saring.\n4.Rebus air sisa hingga mendidih. Tuang air sedikit demi sedikit ke atas tepung sagu.\n5.Aduk hingga menjadi adonan sampai menyatu dan kalis. Ratakan pada selembar plastik. Giling tipis. Potong-potong tipis seperti korek api. Lakukan sampai adonan habis.\n6.Rebus air hingga mendidih. Masukan adonan yang sudah dipotong-potong. Biarkan sampai mengapung kemudian angkat.\n7.Masukkan adonan kedalam mangkuk lalu tambahkan santan, kacang merah, dan air gula secukupnya dan tambahkan es batu. </string>
    <string name="detail_kiam_ko_kwe">Kiam ko kue adalah salah satu kue tradisional khas Pontianak. Kiam ko kwe terbuat dari potongan adonan tepung beras yang dipotong kotak-kotak. \n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n200g tepung beras\n1 sendok makan tepung tapioka\n600ml santan\n300g ayam cincang\n1 siung bawang putih\n1 sendok makan saos tiram\n3 sendok makan Kecap manis\ngaram\nlada putih bubuk\nminyak goreng\n\nBerikut langkah-langkah pembuatannya:\n1.Tumis bawang putih sampai harum, masukkan ayam cincang, beri saos tiram dan kecap manis, aduk sebentar. Tambahkan air, garam, dan lada putih bubuk. Masak sampai air menyusut.\n2.Dalam wadah campur tepung beras, tepung tapioka, garam dan santan, aduk rata. masukkan adonan dalam mangkok kecil\n3.Panaskan kukusan. kukus selama 30 menit.\n4.sajikan dengan tumisan ayam diatasnya</string>
    <string name="detail_kue_kantong_semar">Kue kantong semar merupakan makanan khas yang unik dari kota Singkawang. Untuk membuat kue kantong semar dibutuhkan tumbuhan kantong semar yang berukuran agak besar dan kecoklatan yang kemudian dicuci bersih. Pada bagian pinggir, kantong semar digunting sehingga terbentuk kantong yang rapi meskipun ukurannya tak sama.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\nBeras ketan 1/2Kg\n1 buah kelapa (santan kentalnya saja)\nGaram secukupnya\nDaun pandan(diiris kecil)\nBunga kantong semar secukupnya\n\nBerikut langkah-langkah pembuatannya:\n1.Beras ketan dicuci bersih kemudian direndam setelah sedikit lunak ditiriskan sampai kering.\n2.Kemudian masukkan ke dalam santan kental dan tambahkan garam pisahkan sedikit santan kental ke dalam wadah kecil.\n3.Kemudian cuci bersih kantong semar masukan adonan yang sudah dicampur adonan ketan, santan, garam.\n4.Panaskan kukusan.\n5.Kukus adonan yang sudah diisikan ke dalam kantong semar.\n6.Setelah setengah matang, masukkan kembali santan ke dalam kantong semar kemudian masukkan kembali ke dalam kukusan.\n7.Setelah matang siap di sajikan.</string>
    <string name="detail_kwetiau">Kwetiau khas Pontianak merupakan kwetiau yang cukup terkenal di Indonesia. Hidangan ini dibuat dengan bahan utama kwetiau ditumis dalam minyak goreng dengan bawang putih, bawang merah, daging sapi, daging ayam, udang goreng, kepiting atau irisan bakso, cabai, sawi putih, sawi, tomat, telur, dan sayuran lainnya yang ditambah dengan kecap manis.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n4 sendok makan minyak goreng\n4 siung bawang putih\n100g daging sapi iris tipis\n100ml air\n600g kwetiau basah, siram air hangat, uraikan\n2 butir telur, kocok lepas, buat orak-arik\n100g taoge besar, buang ekornya\n8 batang kucai, iris 3 cm\nsambal cabai rawit untuk pelengkap\n\nSaus bumbu: aduk jadi satu\n2 sendok makan kecap manis\n1 sendok makan kecap asin\n1 sendok makan saus tiram\n1/2 sendok teh garam\n1/2 sendok teh merica bubuk\n\nBerikut langkah-langkah pembuatan:\n1.Panaskan minyak dalam wajan di atas api besar, tumis bawang putih hingga harum. Masukkan potongan daging, aduk hingga kaku.\n2.Masukkan kaldu dan campuran saus bumbu, masak hingga mendidih. Masukkan kwetiau dan telur orak-arik, aduk rata.\n3.Masukkan taoge dan kucai, aduk hingga tercampur dan seluruh bahan matang kemudian angkat.\n4.Pindahkan kwetiau goreng  ke atas piring saji, hidangkan selagi panas dengan pelengkap sambal cabai rawit. </string>
    <string name="detail_lek_tau_swan">Lek tau suan adalah makanan yang terkenal sebagai salah satu jajanan pasar paling populer cocok dikonsumsi di pagi atau malam hari. Lek tau swan terbuat dari kacang hijau yang kulitnya sudah dikupas, dan dimasak dengan kuah kental bening. Kuah kental bening tersebut terbuat dari tepung maizena lalu dicampurkan dengan gula dan pandan.
        Lek tau swan biasanya akan dihidangkan bersama dengan Cakwe yang garing.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n200 gr kacang hijau yang sudah dikupas kulitnya, cuci dan rendam semalaman\n3 sdm maizena (tambahkan jika kurang kental)\nGula pasir secukupnya\n2 liter air\nDaun pandan, simpulkan\nCakwe\n\nBerikut langkah-langkah pembuatan:\n1.Kukus kacang hijau kupas sampai empuk. Kurang lebih 15 menit.\n2.Masak air, daun pandan dan gula sampai harum. Dalam mangkuk, larutkan maizena dengan air. Kecilkan api, masukkan larutan maizena. Aduk-aduk. Jika masih terlalu encer, tambahkan larutan maizena. Matikan api.\n3.Masukan kacang hijau kupas yang sudah dikukus. Aduk rata.\n4.Sajikan dengan potongan cakwe di atasnya.</string>
    <string name="detail_pengkang">Pengkang merupakan makan khas Kalimantan Barat yang juga dapat dengan mudah ditemukan di Kota Pontianak. Sedikit mirip dengan lemper di Jawa, Pengkang terbuat dari ketan atau disebut pulut oleh masyarakat Kalbar yang berisi udang ebi.
        Dikemas dengan cara yang unik, dengan bungkus daun pisang berbentuk segitiga sama kaki yang dijepit dengan bambu.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n250g beras ketan, direndam 1 jam, ditiriskan\n1 lembar daun salam\n1 batang serai, diambil putihnya, dimemarkan\n3/4 sendok teh garam\n125ml santan dari 1/4 butir kelapa\n8 lembar daun pisang untuk membungkus\n\nBahan isi:\n50 gram ebi, rendam, sangrai, haluskan\n1 sendok teh bawang putih goreng\n2 sendok teh gula merah\n1/8 sendok teh garam\n50ml air\n3 lembar daun jeruk, buang tulang, iris halus\n1 sendok makan minyak untuk menumis\n\nBumbu halus:\n2 butir bawang merah\n2 buah cabe merah\n\nBerikut langkah-langkah pembuatan:\n1.Panaskan minyak, tumis bumbu halus hingga harum. Masukkan ebi. Aduk rata. Tambahkan bawang putih, gula merah, dan garam. Aduk rata. Masukkan air. Aduk hingga meresap.\n2.Kukus beras ketan selama 20 menit. Angkat. Sisihkan.\n3.Rebus santan, daun salam, serai, dan garam sampai mendidih. Matikan api. Tambahkan beras ketan. Aduk sampai meresap. Angkat dan kukus 30 menit sampai matang.\n4.Ambil secukupnya ketan. Beri isi. Bentuk segitiga. Bungkus dengan daun pisang hingga berbentuk kerucut. Bakar di atas pan hingga kecokelatan.</string>
    <string name="detail_sotong_pangkong">Sotong pangkong merupakan kuliner yang berbahan dasar daging cumi, namun diolah dengan cara yang berbeda. Sesuai dengan namanya, Sotong Pangkong merupakan kuliner yang berbahan dasar daging cumi, namun diolah dengan cara yang berbeda. Sebelum dimasak, cumi dijemur hingga kering kemudian dipanggang hingga matang, setelah dipanggang, daging cumi
        dipukul hingga tekstur daging menjadi empuk dan tidak alot.\n\nBerikut bahan-bahan yang diperlukan:\n5 ekor sotong yang telah dikeringkan\narang untuk memanggang\n\nBumbu yang digunakan:\n2 siung bawang merah\n3 buah cabe rawit\nkacang tanah yang telah disangrai dan digerus dengan halus\nair secukupnya \ncuka secukupnya\n\nBerikut pembuatannya:\n1.Haluskan semua bumbu\n2.Campur dengan sedikit cuka dan air, disesuaikan dengan kebutuhan\n3.Panggang sotong kering\n4.Pindahkan sotong kering kemudian dipangkong atau dipukul sampai empuk\n5.Siram dengan bumbu yang telah dihaluskan.</string>

    <string name="cikcik">Cik Cik Periuk adalah lagu daerah dari daerah Kalimantan Barat tepatnya Kabupaten Sambas. Lagu ini tidak diketahui siapa penciptanya, tetapi menurut masyarakat Sambas lagu ini diciptakan oleh orang asli Dayak di Kalimantan Barat. Selain itu, lagu ini sudah ada sejak 150 tahun yang lalu.\nLirik:\nCik cik periuk belanga sumping dari Jawe\nDatang nek kecibok bawa kepiting dua ekok\nCik cik periuk belanga sumping dari Jawe\nDatang nek kecibok bawa kepiting dua ekok \nCak cak bur dalam belanga, picak idong gigi rongak\nSape ketawa dolok dipancung raje tunggal, hei!</string>
    <string name="sungai_kapuas">Lagu Sungai Kapuas diciptakan oleh Paul Putra Frederick dan Yan G. Menurut penggalan liriknya, konon orang yang meminum air dari sungai kapuas tidak akan bisa melupakan daerah Kalimantan Barat.\nLirik:\nHei sampan laju \nSampan laju dari ilir sampai ke ulu \nSungai Kapuas \nSunggoh panjang dari dolo membelah kote \nHei tak disangke \nTak disangke dolo utan menjadi kote \nRamai pendudoknye \nPontianak name kotenye \nSungai Kapuas punye cerite \nBile kite minom ae nye \nBiar pon pegi jauh ke mane \nSunggoh susah na ngelupakannye \nHei Kapuas\nHei Kapuas\nHei Kapuas</string>
    <string name="tanah_parenean">Lagu Tanah Parenean merupakan lagu suku Dayak yang liriknya menunjukkan rasa syukur akan tanah yang subur sehingga patut dijaga.\nLirik:\nTabantang luas \nka tangah binua \nNagari edo raya \nTuah Talino \nAhe ditanam \nIdupnya ramah \nMare paridup \nSiganap talino \nAmas intan, samua ada \nKa ai tanah, pamare Jubata \nPatut dijaga man di sukuri \nTanah parenean diri samua \nBinua Landak, binua Dayak \nSanggah Banyuke Behe \nMan Mampawah \nBa ahe Balangin, Banyadu Bamak \nSete nagari man sete tanah \nBinua Landak, binua Dayak \nSamih Mandor, Maranti Sompak Jalimpo \nBanangar Tikalokng Riapm Siname \nSeha Sapatukng, Bukit Batu Samabue \nBinua Landak, binua Dayak \nSanggah Banyuke Behe \nMan Mampawah \nBa Ahe Balangin, Banyadu Bamak \nSete nagari man sete tanah\nSete nagari man sete tanah\nSete nagari man sete tanah</string>
    <string name="jubata">Lagu Jubata yang artinya Tuhan merupakan lagu yang berisi permohonan kepada Tuhan agar diberikan keselamatan. \nLirik:\nUdah saari saari agi \nNana badiapm, kami bajalatn \nTakadang jantu barang dah latih \nUbaatn barat niti maraga, nang manyak rintangan \nUbaatn barat niti maraga, nang manyak rintangan \nKa Kita Jubata kami bapadah \nKa Kita Jubata kami bapinta \nIrikng langkah kami oooo Jubata biar salama \nIrikng langkah kami oooo Jubata biar salama\nDangar doa ku Jubata nang adel \nJauhatn kami dari cobaan \nAntatlah kami man barakatNyu\nBiar kami sampe salamat ka dunia salama idup \nBiar kami sampe salamat ka dunia salama idup \n</string>
</resources>